# taln-archives

TALN Archives est une archive numérique francophone des articles de recherche en Traitement Automatique de la Langue. Elle contient actuellement les actes des
conférences RECITAL et TALN de 1997 à aujourd'hui.

Une version html est disponible en ligne 
[ici](https://talnarchives.atala.org/).

## Structure

Pour chaque édition des conférences TALN et RECITAL, un fichier XML contenant les méta-données a été créé, ce dernier contient :

- Méta-données de la conférence
  - Titre de la conférence, acronyme, ville, pays
  - Dates de début et de fin de la conférence
  - Noms des présidents du comité de programme
  - Formats des articles publiés (e.g.~court, long)
  - URL du site web de la conférence

- Méta-données pour chaque article
  - Identifiant unique (e.g.~taln-2008-long-001)
  - Noms des auteurs, emails, affiliations
  - Titre, résumé et mots clés (français et anglais si disponible)
  - Format de l'article
  - Numéros des pages
  - Nom de la session dans le programme

Pour les éditions 1997 à 2015, ce fichier a été créé par extraction d'information des fichiers pdf des articles, suivie d'une validation manuelle.

Pour les éditions de 2016 à 2022, ce fichier XML a été extrait automatiquement des données du système de soumission [easychair](https://easychair.org), au moyen de l'application [taln2acl](https://gitlab.com/parmenti/taln2acl).

Depuis 2023, ce fichier XML est extrait automatiquement au moyen de l'outil [taln2x](https://talnarchives.gitlabpages.inria.fr/taln2x).

À partir de ce fichier XML, accompagné des articles au format PDF, il est possible de générer les pages html des TALN-archives comme suit :

    cd tools/
    python generate_html.py

Pour cela, il faut placer un répertoire par édition dans `TALN/` et `RECITAL/` respectivement, et reposant sur la structure suivante :

```txt
TALN/
|
-- TALN-1997/
|
(...)
|
-- TALN-2015/
  |
  - taln-2015.xml
  |
  - actes/
    |
    - article-1.pdf
    |
    - article-2.pdf
    ...
```


Les fichiers bibtex de tous les articles peuvent être générés automatiquement à
partir du fichier de méta-données avec la commande :

    cd tools/
    ./generate_bibtex_files.sh

Les contenus des articles (au format texte) peuventêtre extraits avec
l'outil [pdftotext](http://poppler.freedesktop.org/) au format texte
ou OCRisés avec l'outil
[tesseract-ocr](https://github.com/tesseract-ocr/tesseract) comme suit :

    cd tools/
    ./extract_text_from_pdfs.sh

Les méta-données des fichiers pdfs peuvent être modifiés avec l'outil
[pdftk](http://www.pdflabs.com/tools/pdftk-the-pdf-toolkit/) avec la commande :

    cd tools/
    ./update_pdf_metadata.sh

## Utilisation

Si vous utilisez cet ensemble de données, veuillez citer l'article :

 - Florian Boudin, TALN Archives : une archive numérique francophone des
   articles de recherche en Traitement Automatique de la Langue, Traitement
   Automatique des Langues Naturelles (TALN), 2013.

## Mises à jour

 - 13/05/2020, automatisation de la mise en ligne sur le site de l'ATALA (via git hook)
 - 01/04/2020, ajout des actes de TALN-RECITAL 2016 et 2017
 - 30/03/2020, port du code vers python3.
 - 19/06/2015, ajout des actes de TALN-RECITAL 2015 et des ateliers,
   restructuration du dépot avec l'ajout des répertoires conferences et
   ateliers.
 - 18/11/2014, ajout des titres en anglais pour TALN 2014, RECITAL 2014 et
   TALN-2011.
 - 09/07/2014, ajout des actes de TALN-RECITAL 2014.
 - 28/06/2014, corrections meta-donnés.
 - 06/05/2015, bug-fixes, ajout des prénoms/noms dans les fichiers de
   méta-données, modification des bibtex (maintenant en UTF-8), transfert des
   informations sur les meilleurs papiers et les taux de sélection.
 - 07/04/2014, ajout des actes de TALN 1997 et 1998.
 - 02/04/2014, ajout des actes de TALN-RECITAL 1999 et 2000.
 - 28/03/2014, ajout des actes de TALN-RECITAL 2006.
 - 06/02/2014, suppression des fichiers parscit/html/txt et conversion des
   articles avec pdftotext + nettoyage des header/footer.
 - 03/02/2014, ajout de l'extraction des citations avec ParsCit.
 - 02/02/2014, ajout des actes de RECITAL 2001.
 - 31/01/2014, ajout des actes des conférences TALN-RECITAL 2002 et TALN 2001,
   modifications des scripts.
 - 29/01/2014, modification du script de conversion pdf->txt et ajout des
   fichiers txt, html et ocr.
 - 27/01/2014, ajout des actes de TALN/RECITAL 2003, correction de
   problèmes de case des noms d'auteurs, correction de problèmes de fichiers
   corrompus (recital-2008-long-010), correction de problèmes de fichiers
   protégés (taln-2010-long-037), modification globale des méta-données des
   fichiers pdfs à l'aide de pdftk.
 - 24/01/2014, ajout des actes de RECITAL 2004.
 - 23/01/2014, ajout des actes de TALN 2004 et modification des scripts pour la
   génération du site web.
 - 21/01/2014, ajout de méta-données pour TALN et RECITAL 2005 (résumé, mots
   clés) et modification des pdfs.
 - 15/01/2014, corrections de méta-données.
 - 08/01/2014, ajout des actes des conférences TALN 2005 et RECITAL 2005,
   ajout des noms des sessions dans TALN 2009.
 - 26/07/2013, ajout des fichiers textes, extraits à partir du contenu des
   articles au format pdf.
 - 18/07/2013, ajout des fichiers de génération de bibtex et du site web.
 - 25/06/2013, ajout des actes des conférences TALN 2013 et RECITAL 2013.

## Remerciements

 - Vincent Claveau
 - Cédrick Fairon
 - Gil Francopoulo
 - Thierry Hamon
 - Amir Hazem
 - Anne-Laure Ligozat
 - José Moreno
 - Emmanuel Morin
 - Patrick Paroubek
 - Anne Vilnat
 - Pierre Zweigenbaum
